\chapter{Минимизация взвешенной ядерной нормы в изображениях}

Целью подавления шума на изображениях является восстановление оригинальной картинки $\vec{x}$ из ее зашумленной версии $\vec{y} = \vec{x} + \vec{n}$, где под $\vec{n}$ обычно подразумевают гауссовский белый шум с нулевым математическим ожиданием и дисперсией $\vec{\sigma_{n}^{2}}$. 

В обычном изображении существует много повторяющихся паттернов. За \cite{buades2005non} последовало много работ, в которых изучалось нелокальное самоподобие в изображениях. Алгоритмы, основанные на нелокальном самоподобии, такие как BM3D \cite{dabov2007image}, достигли высочайших результатов шумоподавления.

Для блока $\vec{y}_{j}$ в изображении $\vec{y}$, мы можем найти похожие на него блоки по всему изображению. Схожесть блоков обычно задается как обратная величина к какой-либо метрике. Могут быть использованы различные меры расстояния, такие как $l^p$ норма. Перед обработкой сильно зашумленных блоков может быть необходимым извлечение некоторых характерных черт из сигнала и далее поиск нужно проводить по расстоянию между извлеченными характеристиками \cite{jain1999data} . В данной работе сначала методом главных компонент происходило уменьшение размерности каждого блока. Все блоки хранились в kd-дереве. После нахождения $n$ похожих блоков, их группировали в матрицу, называемую $\vec{Y}_{j}$. 

$\vec{Y}_{j} = \vec{X}_{j} + \vec{N}_{j}$, где $\vec{X}_{j}$ и $\vec{N}_{j}$ -- матрицы блоков эталонной картинки и шума. Так как матрица $\vec{X}_{j}$  состоит их похожий блоков эталонного изображения, то она должна быть матрицей малого ранга и может быть аппроксимирована методами восстановления матриц малого ранга  

В \cite{gu2014weighted} используется следующая функция:
\begin{equation}
\Hat{\vec{X}}_{j} = \arg\min_{\vec{X}_{j}} \frac{1}{\sigma_{n}^{2}} \|\vec{Y}_{j} - \vec{X}_{j}\|_{F}^2 + \|\vec{X}_{j}\|_{\vec\omega, \ast}
\end{equation}
Так как большие сингулярные значения несут в себе более важную информацию, то чем больше сингулярное значение, тем меньше оно должно быть изменено. Поэтому авторы предлагают установить вec обратно пропорциональным соответствующему ему  сингулярному значению. 
\begin{equation}
\omega_{i} = c\sqrt{n}/(\sigma_{i}(\vec{X}_{j}) + \epsilon),
\end{equation}
где $c \ge 0$ -- константа, $n$ -- количество похожих блоков в $\vec{Y}_{j}$, и $\epsilon = 10^{-16}$ для предотвращения деления на ноль.
Сингулярные значения $\sigma_{i}(\vec{X}_{j})$ неизвестны. Предполагая, что шум равномерно распределен в каждом подпространстве, определяемом базисной парой $\vec{U}$ и $\vec{V}$,
сингулярное значение $\sigma_{i}(\vec{X}_{j})$ можно оценить как
\begin{equation}
\Hat{\sigma}_{i}(\vec{X}_{j}) = \sqrt{\max(\sigma_{i}^{2}(\vec{Y}_{j}) - n\sigma_{n}^{2}, 0)},
\end{equation}
где $\sigma_{j}(\vec{Y}_{j})$ -- i-ое сингулярное значение матрицы $\vec{Y}_{j}$, а $\sigma_{n}^{2}$ -- дисперсия $\vec{Y}_{j}$
Данная процедура может быть произведенеа несколько раз для усиления эффекта шумоподавления.

\vspace{1cm}

\fbox{\begin{minipage}{15cm}
		\begin{large}
			Алгоритм WNNM:\\
		\end{large}
		Входные данные: зашумленное изображение \textbf{y}
		\vspace{-5mm}
		\begin{itemize}
			\setlength\itemsep{-5mm}
			\item Проинициализировать $\Hat{\vec{x}}^{(0)} = \vec{y}, \vec{y}^{(0)} = \vec{y}$
			\item \textbf{for} $k = 1:K$ \textbf{do}
			\vspace{-5mm}
			\begin{itemize}
				\setlength\itemsep{-5mm}
				\item Итеративная регуляризация  $y^{k} = \Hat{\vec{x}}^{(k-1)} + \delta(\vec{y} - \Hat{\vec{y}}^{k-1})$
				\item \textbf{for} блок $\vec{y}_{j} $ в $\vec{y}^{k}$ \textbf{do}
				\vspace{-5mm}
				\begin{itemize}
					\setlength\itemsep{-2mm}
					\item Найти группу похожих блоков $\vec{Y}_{j}$
					\item Оценить весовой вектор $\vec{\omega}$
					\item Сингулярное разложение 
					$[\vec{U}, \vec{\Sigma}, \vec{V}] = SVD(\vec{Y}_{j})$
					\item $\vec{X}_{j} = \vec{U}\vec{S}_{w}(\vec{\Sigma})\vec{V}^{T}$
				\end{itemize}
				\item \textbf{end for}
				\item Собрать очищенную картинку $\Hat{\vec{x}}^{(k)}$ из $\vec{X}_{j}$ 
			\end{itemize}
			\item \textbf{end for}
		\end{itemize}
		\textbf{Итог:} очищенное изображение $\Hat{\vec{x}}^{(K)}$
\end{minipage}}
	

